\chapter{Inleiding}
\label{cha:inleiding}
Tot voor kort kon het aanbod van energie goed worden afgesteld op de vraag van 
de consument. Veranderingen in de herkomst van de energie, van 
klassieke naar hernieuwbare bronnen, brengen echter problemen met zich mee.

Op vrijdag 24 oktober 2014 publiceerde de EU haar besluiten van de \emph{European Council on 2030 Climate and Energy Policy Framework}. Daarin staat dat de EU als doelstelling heeft dat tegen 2030 ten minste 27\% van de geconsumeerde energie in Europa van hernieuwbare energiebronnen moet komen. \cite{EU-framework}
In 2012 was in België het aandeel van hernieuwbare energiebronnen 6,8\% en op Europees niveau was het aandeel in 2012 14,1\%. \cite{eurostat-RES-share}
In de volgende jaren zal het aandeel hernieuwbare energiebronnen dus aanzienlijk toenemen. Dit heeft volgende implicaties.

Ten eerste worden hernieuwbare bronnen voornamelijk gestuurd door de 
weersomstandigheden en niet door de energievraag. Zon en wind zijn niet te 
allen tijde beschikbaar, waardoor grote fluctuaties kunnen optreden in de 
energievoorziening. Dit onvoorspelbaar element kan ook leiden tot een 
overbelasting van het net, zowel nationaal 
als lokaal. 
	
Een ander probleem vindt zijn oorzaak in de sluiting van de verouderde 
energiecentrales. Dit resulteert in een daling van de vaste capaciteit van onze 
klassieke productie, waardoor de hierboven vermelde fluctuaties nog sterker 
doorwegen. Vandaag de dag zorgen aanvullend piek-energiecentrales en 
buffercentrales voor het opvangen van potentiële energietekorten. Naarmate het 
aandeel van hernieuwbare energie stijgt, wordt het moeilijker om de pieken op 
deze manier op te vangen. Daarbovenop zorgt de sluiting van verouderde gascentrales nog voor extra problemen waardoor het klassieke paradigma, dat de de vraag wordt afgesteld op het aanbod, in het gedrang wordt gebracht. In de winter kan het hierdoor tot black-outs leiden. Nieuwe oplossingen kunnen meer variatie in het systeem brengen.
	
Een uitgangspunt om de fluctuaties op te lossen is dat het aanbod de vraag 
stuurt, en dit zonder het comfort van de mensen te reduceren. Flexibel zijn is 
daarin een kernwoord. Door de vraag te herverdelen volgens het aanbod valt de 
nood aan piekcentrales deels weg. De oplossing aangereikt in dit document baseert zich op het werk van LINEAR,
een project dat dit vraagstuk probeert te beantwoorden door het realiseren van
zogenaamde slimme energiewoningen. Toestellen gaan flexibel opgesteld worden door
ze te beheren door een centraal informatica systeem \cite{linear}. Bij veel energieproductie treden zoveel mogelijk toestellen in 
werking, zo kunnen grote overschotten worden vermeden. Het energieverbruik 
wordt meer verspreid en zoveel mogelijk afgestemd op de productie. Door toestellen te voorzien
van Smart Metering\footnote{Een slimme meter die meer inzicht geeft in het 
energieverbruik van de consument. Het maakt meerdere tariefblokken per dag 
mogelijk en meet het energieverbruik per kwartier.} kan dus  het energieverbruik 
worden verplaatst naar periodes met een lagere energieprijs. Een vast tarief of dag/nacht 
tarief valt weg. De prijs fluctueert doorheen de dag, afhankelijk van 
het aanbod door weersomstandigheden. Slimme energiewoningen zouden dus moeten 
tegemoetkomen aan bovenstaand probleem. Dit vraagt echter een 
mentaliteitsverandering om zich flexibel op te stellen. Het lost het 
energieprobleem nog niet op, maar is al een stap in de goede richting. 


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "thesis"
%%% End: 
